[英國長老教會第一位駐臺灣宣教師_馬雅各牧師_(James_Laidlaw_Maxwell,_MD).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:英國長老教會第一位駐臺灣宣教師_馬雅各牧師_\(James_Laidlaw_Maxwell,_MD\).jpg "fig:英國長老教會第一位駐臺灣宣教師_馬雅各牧師_(James_Laidlaw_Maxwell,_MD).jpg")
[James_Laidlaw_Maxwell.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:James_Laidlaw_Maxwell.jpg "fig:James_Laidlaw_Maxwell.jpg")
**詹姆斯·萊德勞·邁斯威爾**（，[漢名](../Page/漢名.md "wikilink")：**馬雅各**，），生於[英國](../Page/英國.md "wikilink")[蘇格蘭](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")，[醫師](../Page/醫師.md "wikilink")、[長老教會](../Page/長老教會.md "wikilink")[傳教士](../Page/傳教士.md "wikilink")，於19世紀後期到[台灣南部傳教及行醫](../Page/台灣.md "wikilink")，是英國[長老教會第一位駐臺灣宣教師](../Page/長老教會.md "wikilink")，與[馬偕醫師齊名](../Page/馬偕.md "wikilink")。他創設了台灣首座西式[醫院](../Page/醫院.md "wikilink")，[新樓醫院](../Page/新樓醫院.md "wikilink")，位於《台南》。\[1\]

## 生平

### 孩提與求學時期

1836年3月18日，詹姆斯（），出生於[蘇格蘭首府](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")[愛丁堡卡農門](../Page/愛丁堡.md "wikilink")（Canongate）附近的一個教會家庭，父親是[蘇格蘭自由教會的長老](../Page/蘇格蘭自由教會.md "wikilink")。詹姆斯小時候曾因貪玩而爬至屋頂水塔處，不慎跌傷而住院治療，由著名醫生Syme照顧，中年之後，為[脊椎疾病所苦](../Page/脊椎.md "wikilink")，懷疑是童年時受傷所導致。詹姆斯的童年是在[蘇格蘭自由教會系統裏被教養長大](../Page/蘇格蘭自由教會.md "wikilink")。

1845年，詹姆斯從葛林諾奇夫人自由教會學校（Lady Glenorchy's Free Church School）畢業。

1850年，畢業於愛丁堡的皇家中學（）。之後進入[愛丁堡大學就讀](../Page/愛丁堡大學.md "wikilink")，分別獲得大學
(B.A.: 1853 年)、碩士 (M.A.: 1854 年)、醫科學位(1858 年)，並取得愛丁堡 LRCP 和 LRCS
資格，在倫敦擔任住院醫生 6 個月。

1860年，在[廈門的](../Page/廈門.md "wikilink")[英國長老教會宣教師](../Page/英國長老會.md "wikilink")[杜嘉德](../Page/杜嘉德.md "wikilink")（Douglas
Carstairs）建議，將台灣列入醫療傳道的宣教區，安排醫師背景的宣教士前往。

1861年，馬雅各在英國[伯明罕General](../Page/伯明罕.md "wikilink")
Hospital醫院擔任住院醫生，他在此時認識其夫人，於此同時，他為百老匯長老教會(Broad
Street Presbyterian Church)會員，教會牧師為 Rev. Mackenzie
\[2\]。馬雅各在一次教會聚會中，遇到從中國[廈門回國的](../Page/廈門.md "wikilink")[杜嘉德牧師](../Page/杜嘉德.md "wikilink")，從那裏，他第一次聽到台灣（Formosa）的名字，當時馬雅各只有27歲，剛與Mary
Anne
Goodall小姐訂婚，並決定離開故鄉、辭去伯明罕的優沃薪水，自願前往[福爾摩沙](../Page/福爾摩沙.md "wikilink")（[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")）。他剪下一綹頭髮，送給摯愛的未婚妻，以表思念不捨之情，與[杜嘉德一同搭船飄洋過海](../Page/杜嘉德.md "wikilink")，踏上前往台灣遙遠的路程\[3\]。

之後前往[巴伐利亞](../Page/巴伐利亞王國.md "wikilink")[符茲堡](../Page/符茲堡.md "wikilink")、[普魯士](../Page/普魯士王國.md "wikilink")[柏林進修](../Page/柏林.md "wikilink")
3 年，期間他研究脾臟，以此為研究論文，也特別提到血癌，而獲得 M.D.學位。

### 第一次來台灣

1863年8月，馬雅各跟隨[杜嘉德牧師從英國搭乘](../Page/杜嘉德.md "wikilink")「波羅乃西號」(Polmaise)出發，經過好望角(喜望峰)，渡過印度洋，終於在12月4日抵達[上海英國租界](../Page/上海.md "wikilink")。馬雅各在此參觀了教會、醫院，也會見教會中的宣教前輩。

1864年1月2日，抵達[廈門](../Page/廈門.md "wikilink")，學習語言。

1864年10月5日，馬雅各與[杜嘉德牧師](../Page/杜嘉德.md "wikilink")、吳水文、2位信徒在打狗（今高雄港）登陸，探尋在臺灣宣教的可能性，考察後認為府城臺南的人口遠比打狗還多，最適合作為宣教的起點和中心。10月30日一行人返回廈門。

### 台南看西街佈道所 (1865年6月16日-1865年7月9日)

1865年5月28日，馬雅各正式為基督[長老教會傳教士與醫生雙重身分](../Page/長老教會.md "wikilink")，搭乘 Meta
號在臺灣打狗登陸，同行的人有杜嘉德牧師、[吳水文](../Page/吳水文.md "wikilink")、[陳子路](../Page/陳子路.md "wikilink")、[黃嘉智](../Page/黃嘉智.md "wikilink")、廈門會友[李西霖](../Page/李西霖.md "wikilink")、[王阿炎](../Page/王阿炎.md "wikilink")。2-3天後，馬雅各進入府城(臺南)，在北勢街（台南市神農街）[天利行奈](../Page/天利行.md "wikilink").麥斐兒(Mr.
Neil Mcphail) 家作賓客\[4\]。

1865年6月16日，打狗海關 William Maxwell
頂讓他所租的[台南府城看西街一屋給馬雅各](../Page/台南府城.md "wikilink")，選擇作為佈道所(今台南市中西區仁愛街43號)，開始傳道醫病，傳道方式則是行醫為主，傳教為輔。1865年6月16日成為英國長老教會在台灣開始設教的日子，並為全台紀念日。7月9日，馬雅各遭到當地漢醫的排擠，並有說他取人心、眼睛來製藥的謠言出現，受到挑撥的民眾，包圍醫館，揚言拆除禮拜堂，並出手攻擊教會的人，終至引發大暴動，是為「看西街事件」，知縣請馬雅各在
3 日內撤離。馬雅各在府城落腳才短短23天，不得不轉移陣地。

## 蘇格蘭長老教會

[約翰·諾克斯](../Page/約翰·諾克斯.md "wikilink")（John
Knox，1514年－1572年11月24日）是[蘇格蘭長老會的創立者](../Page/蘇格蘭長老會.md "wikilink")，他領導[宗教改革](../Page/宗教改革.md "wikilink")，導致1560年[蘇格蘭宣佈廢除](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")[天主教信仰](../Page/天主教.md "wikilink")，接納[新教](../Page/新教.md "wikilink")。1561年起，[約翰·諾克斯曾於](../Page/約翰·諾克斯.md "wikilink")[愛丁堡住了](../Page/愛丁堡.md "wikilink")11年。[長老教會主義在](../Page/長老教會.md "wikilink")[蘇格蘭形成的過程並不順暢](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")，大約經過130年大量流血和犧牲，甚至導致戰爭的慘痛經驗，直到1690年才成為蘇格蘭國教。

蘇格蘭啟蒙運動(Scottish
Enlightenment)漸漸軟化了剛硬的[喀爾文宗教狂熱](../Page/喀爾文.md "wikilink")，開啟了「以人為本」以及「歷史」和「人性」的主題討論，他們主張人性最基本的要素，包括道德理念都會受到不同時空和地理因素的牽動而不斷演化，今日大家公認的「自然科學」--動物比較學，遺傳學、演化學、醫學；「社會科學」--人類學、人種起源、社會學、歷史學、經濟學等，都深深地受到這場蘇格蘭啟蒙運動的影響，而蘇格蘭教會也逐漸趨向世俗化。

到了1843年，由於不滿蘇格蘭長老教會世俗化，包括公理會、浸信會、衛理公會開始推動宗教覺醒，嚴守安息日教規，1203名蘇格蘭國會教牧師當中的474名牧師反對政府對教會的干涉與控制，由[錢伯思](../Page/錢伯思.md "wikilink")（Rev.
Thomas Chalmers,
1780-1847）領導脫離國會教，另外成立總會，是[蘇格蘭自由教會](../Page/蘇格蘭自由教會.md "wikilink")（Free
Church of Scotland）的開始。自由教會的會友信奉加爾文主義，嚴守長老制，也力行福音的宣教。

蘇格蘭長老教會派遣無數的宣教士到世界各地宣教，比方說到[麻六甲宣教的](../Page/麻六甲.md "wikilink")[米憐](../Page/米憐.md "wikilink")（William
Milne,1785-1822）牧師，他創立最早的一份中文的期刊「察世俗每月統記傳」；到非洲去初傳福音的[李文斯頓](../Page/李文斯頓.md "wikilink")（David
Livingston,
1813-1873），到[中國](../Page/中國.md "wikilink")、[美洲佈道的](../Page/美洲.md "wikilink")[賓為霖](../Page/賓為霖.md "wikilink")（1815－1868）牧師，他把屬靈的經典「天路歷程」翻譯成中文；赴中國宣教的[羅約翰](../Page/羅約翰.md "wikilink")（John
Ross,
1842-1915）牧師，他把[新約聖經翻譯成](../Page/新約聖經.md "wikilink")[韓文](../Page/韓文.md "wikilink")；去[廈門傳教的](../Page/廈門.md "wikilink")[杜嘉德牧師](../Page/杜嘉德.md "wikilink")；曾得到1924巴黎奧運400米金牌及200米短跑銅牌的[李愛銳](../Page/埃里克·亨利·利德爾.md "wikilink")（Eric
Henry
Liddell，1902－1945）牧師，後來在中國宣教。至於來到台灣的蘇格蘭宣教師有[馬雅各](../Page/馬雅各.md "wikilink")、[李庥](../Page/李庥.md "wikilink")、[甘為霖](../Page/甘為霖.md "wikilink")、[巴克禮](../Page/巴克禮.md "wikilink")、[蘭大衛](../Page/蘭大衛.md "wikilink")、[梅監務等](../Page/梅監務.md "wikilink")。

## 醫療宣教

### 高雄旗後、埤頭禮拜堂 (1865年7月16日-1868年12月26日)

馬雅各只好轉往有英國領事館保護的打狗旗後街（今高雄[旗津附近](../Page/旗津區.md "wikilink")），租下一間店面，1865年7月16日由[杜嘉德牧師主持開事禮拜](../Page/杜嘉德.md "wikilink")，繼續行醫傳教。不久，[杜嘉德牧師就返回廈門](../Page/杜嘉德.md "wikilink")。

1865年11月末或12月初，由英國商人[必麒麟](../Page/必麒麟.md "wikilink")(William A.
Pickering)帶領馬雅各進入旗山（玉山？\[5\]）附近的[木柵](../Page/內門區#行政區劃.md "wikilink")、[拔馬和](../Page/拔馬.md "wikilink")[台南附近的](../Page/臺南市.md "wikilink")[玉井](../Page/玉井區.md "wikilink")、[左鎮](../Page/左鎮區.md "wikilink")、崗仔林等平埔族地區傳教而大受歡迎，並設立教會。

1866年6月，他在旗後山腰買地建立聖殿，這就是臺灣基督長老教會的第一座正式禮拜堂─「打狗禮拜堂」，即現今「旗後教會」的前身。7月23日，英國長老教會在廈門的宣為霖牧師（Rev.William
Sutherland Swanson）來打狗，幫助馬雅各醫生5周。8月21日，宣為霖為陳齊、陳清和、高長、陳圍洗禮，這是台灣第一次洗禮儀式。

9月下旬，馬雅各在禮拜堂對面，開設可容納八張病床的醫館，堪稱臺灣第一所正式且稍具規模的西醫館。可惜，目前醫館已拆除。

1866年6月，馬雅各推薦[萬巴德醫生](../Page/萬巴德.md "wikilink") (Dr. Patrick Manson)
為中國海關醫員 (Medical Officer) ，駐打狗 (旗後) ，主要業務是診療外籍人士 (來任當時有16人)
及作氣象報告。他也協助馬醫生在旗後醫館的醫務，1869年，當馬雅各往台南府城，在旗後醫館就託[萬巴德醫生來維持](../Page/萬巴德.md "wikilink")。

馬雅各的仁心仁術，遠近馳名，常有臺灣中部甚至澎湖遠道而來求醫的人，不少人因為病痛得到醫治，開始相信馬雅各所傳揚的福音真理。教會信眾急速增加，常有人遠從埤頭（鳳山）來到旗後做禮拜，1867年7月，他又在埤頭之北門外購屋，成立教會兼設醫館，是旗後的第一座西醫診所和禮拜堂，自己奔波於旗後、埤頭兩地。後來1867年12月13日李庥牧師夫婦（
Rev. Hugh Ritchie ）自英國來台協助。

1868年3月中旬，馬雅各經廈門及汕頭前往香港，在香港主教堂與Mary Anne Goodall小姐結婚，由宣維霖牧師（Rev. William
Sutherland Swanson）主禮。

1868年（同治7年），[李庥抵臺的第二年](../Page/李庥.md "wikilink")，台灣發生[樟腦戰爭](../Page/樟腦戰爭.md "wikilink")，引發台灣人排斥洋教洋人達高峰，教堂被毀，教民被殺，華洋交毆相繼發生。洋人認為地方官縱容，不尊重「條約」所給權益，屢次照會抗議。馬雅各赴香港結婚不久，4月11日，高長傳道受暴徒毆打、被監禁50日，而埤頭禮拜堂遭暴徒拆毀\[6\]。4月24日，莊清風傳道在舊城活活被打死\[7\]。5月2日，馬雅各夫婦於返回台灣。6月，馬雅各和李庥聯名上書英國駐華公使阿禮國（Sirj.
Rutherford
Alcock）\[8\]，報告在台灣教會受迫害的情形，並請其設法交涉善處。阿禮國致總理各國事務和碩恭親王，經台灣府打狗領事調查後，要求清廷必須將兇犯從嚴懲治並將拆搶禮拜堂房屋、傢具按價賠補7百62元洋銀（禮拜堂之工料3百元洋銀、堂內之傢具等4百62元洋銀）。

1868年7月31日，埤頭重修禮拜堂，又被兵勇拆毀。英署領事古必勳（John
Gibson）上任，認為事態嚴重，馳報香港請調兵船，先後有兵船3艘分泊打狗安平，名為保護洋人，實為要挾。9月3日，馬雅各被誣告與高長一起殺人埋骨於禮拜堂地下。總理各國事務衙門得報，指示閩省督撫派員會同英國領事迅速偵辦，於是福建興泉永海防兵備道曾憲德受委派專責辦理。曾憲德於11月8日抵台。11月25日，英兵官茄當（Lieut
Gurdon）在安平開砲，翌日突襲安平協署，副將江國珍於負傷後服毒殉命；後亦向商民勒去兵費。至12月1日，曾憲德與吉必勳成立8
項協議，解決樟腦糾紛。

12月21日，馬雅各陪英艦 H.M.S.Rinald 號艦長 Lord C.Scott、平安領事 Mr.Gibson、廈門英領事 Mr.
Robert Swinhoe往埤頭，和福州道台處理教會迫害事件，歷時
40天。最後清廷賠教會1千176元完案，承認傳教師在臺灣各地有傳教居住之權，及「將來如有糾紛，由中外會審」等傳教的保障，宣教士因而得到前所未有的發展空間。馬雅各決定重回台南府城，他在打狗的居所不幸遭到火災，失去了所有結婚禮物。

### 台南亭仔腳禮拜堂 (1868年12月26日-1871年11月)

1868年11月25日，馬雅各由海路自打狗抵安平\[9\]。1868年12月26日，馬雅各帶著助手吳文水、高長回到台南。1869年1月中旬，在城南二老口街府東巷尾(現今台南衛民街與北門街口，台南啟聰學校博愛堂附近)租得佔地一千四百坪大的許厝舊樓，設立一個規模更大的醫館\[10\]。此厝典自「金繼成」（Kim
Ke-seng），為廩生許建勳（素為英商[怡記洋行夥](../Page/怡記洋行.md "wikilink")）所設之行\[11\]。為別於後來近[東門所建的](../Page/迎春門_\(臺南市\).md "wikilink")[新樓醫院](../Page/新樓醫院.md "wikilink")，民間俗稱這座二老口醫館為「舊樓醫院」。\[12\]6月26日，台南首批
7 人在二老口禮拜堂受洗，由李庥牧師施洗。

7月，馬雅各於熱鬧的亭仔腳街(台南市青年路由府城隍廟到民權路這一段，古名「府口街」，府指的即是府署，民間俗稱"亭仔腳街")，(亭仔腳是騎樓的意思，商業街屋退出騎樓空間讓行人可遮陽避雨，同時可以擺設貨物進行商業活動)
租得一民房，開設亭仔腳禮拜堂(現今台南市青年路111號)，亭仔腳禮拜堂是今日台灣基督長老教會太平境教會(台南市公園路6號)的前身。9月2日，亭仔腳禮拜堂5人受洗,由李庥牧師施洗。

1870年4月1日，設立木柵禮拜堂，約120人參加禮拜。4月12日，馬雅各夫婦拜訪木柵2周。1871年1月8日，馬雅各主持開設可容納200人之柑仔林禮拜堂，當天約100人參加禮拜。1月15日，參加拔馬新禮拜堂獻堂。2月10日，[徳馬太醫生](../Page/徳馬太.md "wikilink")(Dr.
Matthew Dickson)來府城協助，他是英國長老教會駐臺第2位醫療宣教師\[13\]。

馬雅各發覺單純、樸實的原住民，對福音的接受度比漢人高，因此，在臺期間，足跡遍及玉山及中央山脈，翻山越嶺，深入平埔族各
部落行醫傳道。短短幾年，他把英國長老教會的福音種子，散播到臺灣大甲溪以南的中南部地帶，設立了三個教區：第一教區，南區西拉雅族（木柵、左鎮）；第二教區，中區和雅族（白河、嘉義）；第三教區，北區巴宰族（埔里、豐原、神岡）。

馬雅各在台灣服務期間，發現小小的海港村鎮，運鴉片的船隻多過運糧食的船隻，
每當看到吸食鴉片者瘦弱無神的面孔，就十分心痛。後來他回英國後，寧受毀謗攻擊，也要反對英政府販售鴉片給中國。

1871年，馬雅各夫人Mary初次懷孕，因身體不適必須返英待產，馬雅各因事工纏身無法同行，3月19日，懷孕的馬雅各夫人獨自搭船返回英國，沿途顛簸辛勞，母子健康均有損傷。4月，馬雅各與湯姆森自廈門來台，8月7日，馬雅各報告記載，從事台語新約聖經翻譯。

1871年11月，馬雅各離台，由1871年2月10日抵台灣的[德馬太醫生](../Page/德馬太.md "wikilink")(Dr.
Matthew Dickson)接替二老口醫館的工作。1878年1月8日德馬太醫生辭職回國，醫館至1879年1月14日安彼得醫生（Dr.
Peter
Anderson）抵台後才重開。\[14\]\[15\]安彼得醫生接任院長後，因患者人數增多而著手購地建立新醫院。1900年[東門新醫院落成](../Page/迎春門_\(臺南市\).md "wikilink")，4月17日由舊樓遷移到新樓，命名「[新樓醫院](../Page/新樓醫院.md "wikilink")」。\[16\]

1871年12月5日，馬雅各的長子[馬士敦](../Page/馬士敦.md "wikilink")(台灣譯:馬約翰, John Preston
Maxwell)出生於伯明罕，而馬雅各此時尚未抵達英國。馬雅各返英之後，因多年勞累健康大損，無法再回台灣。

### 第二次來台灣宣教 (1883年12月23日-1884年10月20日)

1883年12月23日，馬雅各帶著腰部關節的病痛與夫人再度返台，英國母會余饒理先生夫人也來台。

1884年10月20日，馬雅各夫人生病，中法戰爭爆發，馬雅各與夫人搭乘最後一艘船離開，前往廈門。此次馬雅各夫妻在台灣停留不到一年，因為健康問題只好重返英國。1885年4月，馬雅各夫妻返回英國。

## 英國期間

### 第一次回英國

在宣教過程中，馬雅各發現荷蘭拼音的羅馬字易學好用，於是他傾力研究推動羅馬字拼音的閩南語白話字運動，並著手翻譯聖經，加強文字宣教工作。1871年馬雅各休假返英之後，住在倫敦
Hamstead,Heath 街26號，仍然積極推動閩南語白話字運動。

1873年6月9日，次子[馬雅各二世](../Page/馬雅各二世.md "wikilink")（James L. Maxwell
Jr.）出生。10月1日，馬雅各編成廈門音新約聖經翻譯\[17\]。

由於馬雅各致力於印製羅馬字新約聖經之工作，也因為結核病引起發燒而身體虛弱。因為必須長時間坐著，他的背部倚靠石膏架支撐達十年之久，且臥於水床。其間，他編寫了English
Presbyterian Mission 之「福音在中國」及中國與羅馬字書籍，凡是中國來的訪客，他蒐樂於接待，如: 蒙古的
Gilmour，Chinchew 的 Grant，伯明罕的Grabbe，Burns Thomson 等宣教士。馬雅各住在倫敦
Pentherton Road 104號，在那裏住了五、六年。

1878年3月，倫敦醫學宣教協會 (Medical Mission Association) 成立，馬雅各擔任該協會第一位秘書，後來該會買了
Highbury Park 地方的47-49號，馬雅各一家人住在49號，許多會員到他家拜訪他，受他影響極深。由於馬雅各的投入，Islington
Medical Mission
被設立。世界各地醫療宣教事工在他的掌理之下，醫療難題或宣教人員的問題都獲得解決\[18\]。後來，馬雅各買下Highbury
Park 地方的 51號，搬家到那裏。

1880年，他奉獻了台灣第一台羅馬拼音白話字印刷機、排字架、鉛字等印刷工具，促成日後第一家印刷廠「聚珍堂」書房及台灣第一份報紙《台灣府城教會報》（即今之《教會公報》）成立。

### 第二次回英國

1888年，倫敦舉行一場大型的國際宣教會議，[戴德生](../Page/戴德生.md "wikilink")、[海班明](../Page/海班明.md "wikilink")、馬雅各都在大會中發表演說。其中，[戴德生說](../Page/戴德生.md "wikilink"):「我在中國侍奉已經超過
30
年，深信鴉片貿易在一星期之內對中國造成的傷害，多過於各宣教士在一年所累積的善事」；馬雅各說:「當成千上萬的中國人在那裏受苦，我們怎能在英國閒坐，而不起來反對這麼重大的罪惡呢？」在馬雅各發言過後，大會無異議地通過了反對鴉片貿易的決議。

1899年，長子[馬士敦](../Page/馬士敦.md "wikilink")(台灣譯:馬約翰,John Preston
Maxwell）與Edith Lilly Isaacson
(1867-1954)結婚。2月3日，[馬士敦受宣道會派遣前往中國福建](../Page/馬士敦.md "wikilink")，先在漳浦行醫（1899-1904年)。1901年，漳浦曾發生的一場非常可怕的鼠疫，僅在4月到8月間，漳浦的兩萬人口中，差不多死了十分之一(兩千人)。

1904年，[馬士敦前往更偏遠的](../Page/馬士敦.md "wikilink")[永春聖教醫院行醫](../Page/永春.md "wikilink")，為該醫院引進最早的"X"光設備。1908年，[馬士敦夫人生下一名女兒](../Page/馬士敦.md "wikilink")
Marjorie Gordon Maxwell(1908-2000)。

[馬士敦在漳浦](../Page/馬士敦.md "wikilink")（1899-1904年）、永春、（1904-1919年）從事醫療傳道達20年之久後，轉往北京協和醫學院教授，他的專長是婦產科，所以成為北京協和醫學院婦產科的主任，他的研究發表在很多醫療的期刊上面，其中包括1925年在大英帝國婦產科雜誌上發表了一篇叫「中國的軟骨化症」，指出軟骨化症會影響到產婦的骨盆會變形，必須要用剖腹的方式才能順利地生產。[馬士敦在北京協和醫學院教出許多優秀的本地醫生](../Page/馬士敦.md "wikilink")，如:林巧稚等。

次子[馬雅各二世醫生](../Page/馬雅各二世.md "wikilink")（Dr. James Laidlaw Maxwell,
Jr.），1873年6月9日生，1900年受派為駐台宣教師，翌年2月14日抵台，任職於新樓醫館；1900年，台南二老口醫館「舊樓醫院」的租屋處歸還給屋主，此厝後來是許遜榮之子許廷光（1861年5月生）所居\[19\]\[20\]\[21\]。醫館搬到新建造的建築，為台灣首座西式醫院，取名叫[新樓醫院](../Page/新樓醫院.md "wikilink")。年輕的馬雅各二世在此行醫，大力推行戒改鴉片、痲瘋病及性病防治等。

1901年10月9日，[馬雅各二世與](../Page/馬雅各二世.md "wikilink") Millicent Bertha
Saunders
(1871-1961)小姐於香港結婚。十月9日馬雅各醫師在香港結婚，到11月4日(農曆9月24日)回台南掌理醫館。消息，200卷，明治34年1901年11月刊，(台南：台灣教會公報，聚珍堂，1901)，《台南府城教會報》，頁82。1901至1923年間，馬雅各二世醫生培育許多學徒如：周玉山、高清源、杜應清，黃登科、林達儒、吳和甫、林乞、王清如、謝定篤、蔡超、張本等人，他們成為教會與社會的中間賢流，對社會有很大的貢獻。

1911年，馬雅各醫生75歲退休，辭去倫敦醫學宣教學會秘書之職、改任編輯秘書，搬到倫敦 Kent 的 Bromley居住。

1915年11月21日，福音來台50年紀念，100所台灣南部教會贈送禮物給馬雅各醫生夫婦。馬雅各擔任醫學院住宿生之家長，50位住校醫學生參與海外宣教工作。馬雅各編輯醫療協會之
Medical Missions at Home and Abroad，於國際宣教會議中推動醫療宣教。

### 家庭與逝世

1918年1月23日，馬雅各夫人逝世，享年83歲。

1921年3月6日，馬雅各在英國倫敦[布羅姆利去世](../Page/布羅姆利.md "wikilink")，享年85歲，與馬雅各夫人同葬於
Plaistow 之 St. Mary
墓園。馬雅各遺有二子，皆為醫生。長子[馬士敦](../Page/馬士敦.md "wikilink")(台灣譯:馬約翰）在中國泉州永春行醫，次子[馬雅各二世在台南](../Page/馬雅各二世.md "wikilink")[新樓醫院行醫](../Page/新樓醫院.md "wikilink")。

1923年，[馬雅各二世應](../Page/馬雅各二世.md "wikilink")「博學醫會」（China Medical
Missionary Association）之聘，出任其執行幹事而前往上海。

1935年後，[馬士敦回到英國](../Page/馬士敦.md "wikilink")，住在Cambridgeshire郡的 Brinkley。

1937年，[馬雅各二世就任中國紅十會總幹事](../Page/馬雅各二世.md "wikilink")，直到1940年才因身體不適返回英國。

1949年大陸正變色之際，[馬雅各二世前往中國](../Page/馬雅各二世.md "wikilink")[杭州癩](../Page/杭州.md "wikilink")（痲瘋）病院服務。1951年8月10日，他在杭州逝世，享年78歲，葬於杭州。

1961年7月25日，[馬士敦逝世於英國](../Page/馬士敦.md "wikilink")，享年90歲。

## 紀念

1901年，亭仔腳禮拜堂吳道源執事奉獻建地於太平境地號，加上信徒共同奉獻，及[巴克禮博士向英國母會女宣募捐得](../Page/巴克禮.md "wikilink")
2000千餘元。1902年9月13日建堂完成，英國母會贈碑命名為「馬雅各紀念教會」，就是今日台南的「[太平境教會](../Page/太平境教會.md "wikilink")」(台南市中西區公園路6號)，內部牆上有一個英國母會贈送之「馬雅各紀念碑」。該教會內並有一個小型的歷史博物館，收藏一部分馬雅各家族的文物。

1921年3月10日，英國長老總會長[巴克禮主持馬雅各醫生之告別禮拜](../Page/巴克禮.md "wikilink")。5月27日，[馬雅各二世在台南](../Page/馬雅各二世.md "wikilink")[太平境教會主持父親馬雅各醫生之告別禮拜](../Page/太平境教會.md "wikilink")。

1985年5月26日，馬雅各來台120週年紀念。馬雅各次子[馬雅各二世長女之子](../Page/馬雅各二世.md "wikilink")
Millicent Hope之子Kenneth M. Mclennan (第四代)應邀至台灣，在旗後教會主持馬雅各醫生紀念銅像之揭幕典禮。

1997年9月24日，台南[新樓醫院董事](../Page/新樓醫院.md "wikilink")、醫生、護士及[太平境教會戴德馨牧師](../Page/太平境教會.md "wikilink")、會友一行
28人前往英國馬雅各墓地悼念。

2001年11月22日，馬雅各醫學紀念博物館於台南[新樓醫院開幕](../Page/新樓醫院.md "wikilink")。

2002年4月22日，馬雅各長子[馬士敦](../Page/馬士敦.md "wikilink")(台灣譯:馬約翰）女兒之孫史汀博士(Dr.
William Maxwell
Steen,第四代)夫婦訪問台南[新樓醫院](../Page/新樓醫院.md "wikilink")，贈送馬雅各生前之珍貴文物於馬雅各醫學紀念博物館，並主持馬雅各家族影像展的揭幕儀式。

2003年10月27日，台南[新樓醫院](../Page/新樓醫院.md "wikilink")138年院慶，百年教會影展中展出馬雅各家族文物。12月8日，陳水扁總統蒞臨馬雅各銅像之揭幕典禮。馬雅各銅像的製作者是林坤明先生，共完成二座，分別豎立在[新樓醫院台南院區和麻豆院區的門診大廳之外](../Page/新樓醫院.md "wikilink")。

2010年3月22日，臺南市安平區「馬雅各長青公園」啟用，面積1.8公頃，座落於建平路長青公寓北側，東緊鄰台南運河，為臺南市首座老人主題公園。

## 參考文獻

### 引用

社会下1个，我，。。。？这些是

### 来源

  - 黃茂卿，1988，台灣基督長老教會太平境馬雅各紀念教會九十年史，太平境馬雅各紀念教會
  - 陳永興，2004，台灣醫界人物誌，望春風文化

{{-}}

[M](../Category/蘇格蘭人.md "wikilink") [M](../Category/台灣醫學家.md "wikilink")
[Category:台灣清治時期傳教士](../Category/台灣清治時期傳教士.md "wikilink")
[Category:台灣日治時期傳教士](../Category/台灣日治時期傳教士.md "wikilink")
[Category:台灣長老會傳教士](../Category/台灣長老會傳教士.md "wikilink")
[Category:愛丁堡大學校友](../Category/愛丁堡大學校友.md "wikilink")
[Category:臺灣醫師](../Category/臺灣醫師.md "wikilink")
[Category:蘇格蘭加爾文主義者](../Category/蘇格蘭加爾文主義者.md "wikilink")

1.  [大紀元：新樓醫院走過138年，追念馬雅各醫生](http://www.epochtimes.com/b5/3/12/8/n425937.htm)

2.  潘稀祺:《台灣醫療宣教之父 : 馬雅各醫生傳》 P. 251， (2003年，台灣基督長老教會新樓醫院出版)

3.  林治平: 你認識馬雅各嗎？(上)宇宙光雜誌 489期.

4.  賴永祥: 史話107-天利行和必麒麟

5.

6.  賴永祥:史話120 -埤頭教會大劫難

7.  賴永祥: 史話121-莊清風殉教

8.  賴永祥: 史話122 -馬雅各上書阿禮國

9.

10.

11.
12.

13. 賴永祥: 教會史話212 - 德馬太醫生

14.

15.

16.
17. 潘稀祺:《台灣醫療宣教之父 : 馬雅各醫生傳》 P. 396， (2003年，台灣基督長老教會新樓醫院出版)

18. 馬約翰: 《我的父親馬雅各的生平與工作》

19.
20.

21.